澳洲特別廣播服務：挪威擬建千里浮隧 造價僅港珠澳1/8

Norway floating tunnel. (NPRA)

挪威計劃建造 1100 公里的浮隧組合公路，估計每公里造價為港珠澳大橋的 8 分之一，並大大減少填海造地和對環境的損害。

北歐國家挪威計劃建造 1100 公里的浮隧橋樑組合公路，最矚目的是懸浮海面的隧道，建造成本約 400 億美元，同時將環境損害減至最低，保護挪威峽灣的自然美景。

工程原意：省錢環保不浮誇

這條全長 1100 公里的路程，是浮隧、橋樑和公路組合，又稱為挪威沿海高速公路工程。路線並非由零建起，而是經過計算後有效益地連接和擴建原有路面。

路線除了矚目的浮隧外，也有橋樑和傳統固定在海床的海底隧道，但比例大幅縮減。

工程會根據地勢和自然地貌選擇不同的建造和連接方式，並不會盲目剷平原有地貌和胡亂填海造地，同時會考慮工程對當地珍貴的自然生態產生的影響。

本來在如此多的雄偉峽灣建造浮隧和橋樑，工程非常浩大，但挪威當局放棄直鑽海床的傳統方法，和充分利用原有的道路設施進行改建，令計劃產生的相關工程開支大大降低，節省不少金錢。

Norway floating tunnel. (NPRA)

行程縮短一半

挪威有 530 萬人口，三分一居於西岸，若開車從南部城巿克里斯蒂安桑 (Kristiansand) 經西岸多個城巿至北部特隆赫姆 (Trondheim)，車程全長 21 小時，包括轉乘汽車渡輪 7 次。

浮隧計劃落成後，車程將減至 10 小時。

環保峽灣環境為優先

浮隧計劃背後的另一個原因，就是受冰川侵蝕形成的挪威峽灣，除了每道峽灣的跨度極寬，其深度驚人；若為了好大喜功強行建造傳統的橋樑和海底隧道，勢將為當地生態帶來災難。

雄心勃勃但又珍愛自然風光的挪威人提出了這個世界矚目的計劃，期望人與自然和諧並存。

浮隧會依靠鋼索來固定，專家估計，由於浮隧可避免鑽入海床和大量填海造地﹐應可減少對環境造成的破壞。

目前項目由挪威公共道路管理局負責，訂於 2050 年完工。

Norway floating tunnel. (NPCA)

浮隧相關工程預算合理

目前傳媒上的評論大多認為挪威浮隧組合公路工程造價相當合理。

若用最近亞洲區落成的大型跨海工程相比，全長 55 公里的港珠澳大橋及相關工程原先估計造價為 726 億元人民幣，最終單是香港立法會通過的工程及相關工程撥款就超過 1200 億港元，折合約 157 億美元。

若只計算香港撥款，大橋每公里平均造價為 2.8 億美元；挪威浮隧、橋樑及公路組合工程每公里平均造價預料約 3600 萬美元。由於無法估算中方注資及貸款部分的最終開支，惟用香港立法會的公開帳目作粗略比對。

港珠澳為峻工工程，挪威浮隧組合則仍在計劃中。

挪威洛達爾隊道

挪威還有一條著名的世界最長隧道 --- 洛達爾隊道，為於西部的洛達爾（Lærdal）和艾于蘭（Aurland）之間，全長 24.51 公里，穿越松恩峽灣和大片險峻的山路。

隧道於 1995 年動工，2000 年通車，歷時 5 年完工，總投資 1.13 億美元，每公里造價 461.4 萬美元。

大浪咁點？

香港要計埋貪污成本
扣除之後以豆腐渣質素嚟講應該全世界最平

香港起野7/8比人貪哂啦

港珠澳根本就唔應該起！就算唔洗錢都唔應該，香港澳門已經夠多車仲要起條橋俾外來車入 而家搞到成千億就洗左，車又唔知放唔放兩難局面

起得咁好邊有維修費 香港高官就醒啦 起完仲有維修費貪

大灣區 邁進一國一制

好奇想知佢點解決姐

海岸先大浪
海中心浪唔會太勁
同埋係海底基本上冇咩浪
利申：9up

2050

佢係靠海面上個人工島喎
好好奇點起到

人地話ok就ok架啦